50歲依然一身傲骨的郝海東：發表推翻中共宣言，中國足球史上第一前鋒、商業天才

郝海東的宣言是政治性的，而且是直接跟目前的中共政權宣戰。這是由郝海東與中國流亡海外富商郭文貴以及美國白宮前首席策士班農等人共同規劃，內容指出中共在1949年後長期以來的暴行，並且號召人民推翻中共，同時提出「新中國聯邦」的國家體系架構，另外組成喜馬拉雅監督機構，將監督新中國聯邦的成立及民主化。

郝海東的建國宣言裡甚至包含了新中國聯邦未來的建國綱要及憲法，例如三權分立、人權、法治、信仰自由、言論自由及財產自由不容侵犯，以及教育，養老，醫療等重大民生需求，必須為國家根本，另外對於香港，澳門，西藏等地區應允許其自治，對台灣則維持現狀，擴大貿易穩健發展，共同繁榮，最後還有追討中共不當得利的財產，並直稱中共為國賊。

當然在長達23分鐘的發言中，郝海東還提到許多事，其中包括必須解除網路防火牆，令中國人民可以自由上網認識世界，而不是受到言論管制及河蟹處理。

這雖然跟足球沒有直接關係，但卻有可能對中國政治產生衝擊，因為郝海東在中國的地位極高，可以說是人民英雄。郝海東堪稱中國足球史上最強、成就也最高的前鋒，他最為人熟知的就是在2002年世界盃打入決賽圈並作為主力。

他的妻子葉釗穎則是中國在1995，96，97，98四年內，八次單打排名世界第一的中國第一羽球女將。她在之後的影片同樣與丈夫郝海東一同入鏡，並且表明與郝海東相同的政治立場，而且說感到非常高興與丈夫有同樣的想法。

雖然這件事目前還不可能對中共政權造成立即影響，但是長遠來看，這有可能是一個時代的關鍵時刻。因為郝海東的社會地位非常不凡，而且他之前多半都在批評中國足協的腐敗，沒有人想到他會忽然表明「反共」的立場。郝海東一直以來給人的感覺都是一個徹頭徹尾愛中國、愛足球的人，加上他出身人民解放軍，宛如一個大中國主義者，很難想像他會發表這種反政府的言論。

郝海東更用他的行動跟言論闡明了一個重要論點，中共不等於中國，他愛的是中國而不是中共政權，我認為這是他全篇演說裡最重要的一點，就是中國人的民族覺醒，並不需要靠著中共的獨裁政權，而是可以藉由民主體制完成。

以下帶各位讀者認識郝海東這個人，以及郝海東在六四晚間的發言是多麼震撼的時刻。

郝海東，1970年5月9日生，自小就因為家境貧窮，九歲就加入人民解放軍的足球隊八一隊。郝海東年輕時算是營養不良，個頭瘦小，後來才逐漸長高，而他偏纖細的身材一直沒有太大改變，在國家隊巔峰時期亦然。後來中國足球轉為甲A後，他歷經一番波折才加入大連萬達隊，後改名為大連實德，這也是郝海東生涯的代表球隊。

郝海東最早在八一隊出道，在1994到1996年間出賽48場攻進19球。1995年時，烏拉圭豪門球隊佩納羅爾想以50萬美金轉會費及20萬美金年薪購入郝海東，這在當年的世界足壇不是什麼高價，但是當時中國足球還沒有旅外球員，郝海東所得到的報價在那時的中國足壇已是高價轉會費了。

可是那時郝海東在八一隊，屬於人民解放軍的身份，帶有軍籍不能旅外。八一隊其實就像軍隊成立的足球隊，直接加入中國甲A，有點像是我們以前的飛駝、陸光，郝海東等於是軍人。當時八一蠻橫的作法至今仍令郝海東非常氣憤，他們直接拒絕佩納羅爾隊，並且瞞著郝海東將邀請函銷毀，郝海東本人等於完全不知道他已經得到旅外機會。如果是在民主國家，這時可以辦理軍人退役並且轉投職業聯賽，他自己也有表示過，旅外才是為國爭光嘛，或許郝海東對中國政府的不滿在此時已經產生。

佩納羅爾隊在烏拉圭是怎麼樣的球隊？各位可以參考這個網頁，光是在90年代就拿下六次烏拉圭甲級聯賽冠軍，像這樣的烏拉圭強隊在當年對一個中國前鋒感興趣，其實很不得了，那時的郝海東已經是中國第一射手。

之後在1997年1月，郝海東在歷經波折後加入大連萬達隊，當時為了讓八一隊放人也確實引發了風波，作為職業球隊卻不能進行球員轉會，只因為球員是軍人，沒有相關的配套制度，突顯了當時中國甲A的制度仍未健全。最後大連萬達以220萬元（資料上未寫，應是人民幣）買入郝海東，最後郝海東終於離開國家的八一隊，真正成了「職業球員」。

郝海東是怎樣的一名球員呢？簡單說來，在我的眼中，他就像是中國版的英薩吉（Inzaghi），郝海東是很純粹的得分前鋒，接應傳球後直接往禁區裡衝擊，幾乎不傳球並直接射門，在對門將的一對一單刀上佔據絕對優勢，射門動作與門前搶點很快。由於中國國家隊與大連萬達隊的技術當然不比AC米蘭與義大利國家隊，比較少有中路的短傳滲透組織，因此郝海東必須時常接應長傳，尤其來自兩翼，在這一點與英薩吉還是有些不同，而且在我看來，他的射門比起英薩吉要更帶股狠勁，兩人身高與體型都相近，大約180公分偏瘦。

擁有這樣高效率的得分前鋒，大連萬達自然稱霸甲A，1997，1998，2000，2001，2002，這五年中國甲A的冠軍都是由大連萬達獲得，而萬達集團在99年退出足球事業，由實德企業接手，故大連萬達隊改名為大連實德，而上述的五個甲A冠軍郝海東都全程參加，算是當年大連實德王朝的頭號猛將。

郝海東性格剛烈，時常是有話必說，而且講話又衝，所到之處皆與人發生衝突，他尤其對不公不義的事情特別容易上火，所以對於當時中國足壇的假球問題、裁判不公、足協腐敗等均毫不客氣地批評，因此讓他得罪了中國足協。

其中最有名的事件，就是郝海東「吐口水」事件，當時是中國隊參與1998年12月的亞運會，郝海東對邊裁的判罰不滿，對著裁判吐了口水在地上，隨即便因不禮貌行為被紅牌罰下。郝海東自己的解釋是，他當時距離邊裁還有距離，是吐了口水，但是是吐在地上表示不爽，並不是吐在裁判臉上或是推了裁判，給他紅牌太超過。當然這種行為要怎麼判罰是裁判心證問題，可黃可紅可警告，不過後面引發的問題卻影響了中國職業足壇。

當時亞足聯因為郝海東的行為將其判處一年禁賽，並罰款2000美元，這算是蠻重的處罰，沒想到回到國內後，中國足協竟然以此為由將郝海東在職業聯賽禁賽一年，事後中國足協辯稱是理解錯誤。但事實上，沒有人會在國家隊遭到禁賽，連職業隊也一起算的。國家隊歸亞足聯管，職業隊則是國內足協，這兩個體制的紅黃牌不能也不會合併計算，這是全世界的規則。郝海東為此非常憤怒，他認為這就是因為他一直批評中國足協腐敗，所以足協故意報復他，以殺雞儆猴，讓其他球員噤聲。

這其實就是上述郝海東的五個中國甲A冠軍，缺少了1999年的原因，因為他被全年禁賽，不然的話，從97，98，99，00，01，02，郝海東在陣大連實德時期，應該是中國甲A六連霸（1996年大連也是甲A冠軍，但郝海東尚未加入，算上那一次會是七連霸）。

那支大連實德隊可以說是中國職業足球史上最強的球隊，當時隊中的隊友一度有年輕的孫繼海（99-02），李明（94-05），張恩華（94-03），這些都是後來02年中國打入世界盃的球員，而其攻勢從兩翼到中央攻擊在中國甲A都相當強，連當時幾個外援在中國足壇也是頂尖，他們在亞冠的成績可以作為證明。

郝海東在98時期28歲，是他最巔峰時期，那時他不但速度快，射門又準又狠，而且移動範圍很大，是能夠一瞬之間來回中場線到大禁區的前鋒，這個評價不單是中國甲A，是到了世界盃亞洲區會外賽，面對當時的西亞豪強皆如此。郝海東無論主場客場，對著西亞所有球隊照樣進球，根本擋不住他。

而且由於中國隊在整體方面還不算強，所以郝海東拿球位置時常是在大禁區外，這也讓他練就了能夠在18碼線上拿球就能立刻射出超高速低平球得分的本事。當時郝海東的得分能力，無論是西亞球隊還是日本韓國都要為之膽寒，因為他在接長傳後的下一刻就能瞬斬對手，可以說中國隊能在世界盃會外賽走多遠，全靠郝海東一人為首的進攻大旗來決定。

98年的世界盃資格賽，最後在沙烏地阿拉伯主場的最終戰，中國隊先是0比1落後，隨後郝海東先攻進追平球，再製造出一個12碼，但范志毅沒有罰進，否則98年去法國的就是中國隊（各位可以想想，到今日為止有哪個亞洲前鋒能夠在這種最終戰，還是沙烏地阿拉伯主場，搞進一個進球和一個12碼？）。

02年的時候，郝海東已經34歲，但他依然作為球隊主力征戰世界盃會外賽，有好幾次關鍵進攻都是由郝海東造就，當時他和原本效力德國法蘭克福的楊晨組成雙前鋒，但會外賽開始後，楊晨很明顯沒有打好，演變成必須靠郝海東作為中鋒吸引對手，前腰祁宏再插上得分，如果楊晨能作好中鋒支點，那麼郝海東的進球將會更多。

最終中國打入2002年世界盃，而2002年的郝海東跟1998年日本的三浦知良命運不同，三浦知良最終被岡田武史教練放棄，而郝海東則被米盧重用，參與了2002年世界盃。

這是中國足球歷史上最偉大的時刻（可能不會再有），即便在世界盃上，最終中國隊三戰全敗，與98年的日本命運一樣。而跟中國隊同組的是當屆冠軍巴西與季軍土耳其，還有哥斯大黎加，在中國足球與外國仍有很大差距的情況下，不但輸了不少球，而且鋒線上幾乎拿不到傳球，郝海東唯一的世界盃，只能遺憾地結束。

之後郝海東依然為大連實德隊及中國隊出戰，直到2005年退役，最後他象徵性地轉會到英超球隊雪菲爾德聯隊，但未上陣，只是形式上完成旅外的夢想。

郝海東職業生涯出場178場攻入97球，場均入球0.54，國家隊出戰107場攻入41球，場均入球0.38，這個數據無論在中國隊或是放眼亞洲各國前鋒裡都是極高的數字，雖稱不上亞洲第一前鋒（伊朗的阿里戴伊等人都還要更強），但絕對是中國足球歷史上第一前鋒。

郝海東退役後，並沒有轉往教練的位置發展。他的大砲性格一直沒有改變，時常抨擊中國足壇與足協，而他在退役後根本不需要找教練工作，郝海東出人意料的有著極高的商業頭腦，絕不是像外表上每天罵人的樣子。

他投資了11家公司，並且是他本人直接控股，還成為大連沿海集團的董事長（公司被他買了），而且他的身價早已超過10億人民幣，郝海東不但是最有錢的中國足球員，更是中國足球歷史上球員退役後最成功的商界人士，這讓他被稱為「郝董」。

在一個訪問影片中，記者問郝海東，他在沿海集團的董事長辦公室總放整套的「曾國藩家訓」，但當初加入八一隊時只有九歲，長大後中文能力有限，看得懂嗎？還是擺著作樣子？

郝海東回答他，一開始當然看不懂，但我就是看一遍，然後再看一遍，然後再看一遍，隨著次數越來越多，漸漸就能懂書裡文言文的意思與意境了。

這就是郝海東，看似粗暴實則細膩，表面勇猛，實際上有生意頭腦，想法靈活。而他始終保持著一貫的嫉惡如仇，一身傲骨，從不願跟不公不義的體制妥協，而且他並不是憑著一股氣在罵人，他喜歡閱讀，在其他的訪談中不斷強調教育的重要性，因為他小時候太貧窮沒辦法念書，現在他非常享受讀書的樂趣。

他還曾批評中超球隊開足球學校，收大量的孩子踢足球（一隻隊伍有數千個練習生），但實際上中超隊伍裡卻充斥大量外援，本土球員根本不可能有機會以踢球當作工作，當這些孩子被球隊淘汰後，連學業也荒廢了，他們的人生該怎麼辦？他批評中超球隊這種開設足球學校的行為只是在吸金賺錢，這樣中國足球永遠不會強，而且還毀掉孩子人生。

郝海東現在已經長期旅居西班牙，可以說已經遠離中國足壇的紛紛擾擾及弊端，但他仍時不時會批判中國足球在退步。事實上，在02年世界盃後，中國足球直線下滑，直至今日已經連亞洲中游隊伍都踢不贏，而中超竟然還是全亞洲最有錢的聯賽，實在諷刺至極。

近日的事件，其實之前就有一些端倪，郝海東之前支持中國作家方方發表有關肺炎疫情文章的爭論，與中國部分網友產生罵戰，他當時已毫不客氣地表達自己立場，對中國政府的不滿顯然已經很久。

沒想到郝海東在六四紀念日這一天，忽然作為發言人宣布了新中國聯邦建國宣言，他自己在新開的推特中表示：「今天，我們這一輩子做出最大，最正確的選擇，就是今天的新中國聯邦宣言，我來讀！一輩子的榮耀，感謝妻子對我的支持。」

郝海東的發言等於是一個新的里程碑。他已是功成名就，沒有必要淌這渾水，但他依然站出來發言，這要讓他付出極大代價，目前中國官方已經完全封殺郝海東所有資訊，所有討論區也都禁止討論郝海東，連在Youtube上都出現不少批評郝海東與嘲笑他過往言論的影片。接下來郝海東過往的影片與資料將可能全數消失，或許他的人身安全都會有危險，現在的郝海東已形同流亡西班牙，可能再也無法回到中國。但他的身份已經從一位體育運動員，上升到了國家級意見領袖的高度。

筆者從18歲起已是郝海東球迷，雖知他一向大砲性格，但沒有想到他會發言要推翻中共，為了讓郝海東先生的言論被記住，所以寫下這篇文章。

郝海東，已經50歲，依然是正直剛烈，也依然一身傲骨。

以前仲笑鳩佢

有料